

---

## Compte rendu de Simulation

---

# Introduction

## Solution analytique de $\Omega(t)$ en fonction de $U_m(t)$

### 1. Équations du système

D'après le sujet du projet, le moteur à courant continu est régi par les équations suivantes :

— **Équation électrique** (loi des mailles) :

$$U_m(t) = E(t) + R \cdot i(t) + L \frac{di(t)}{dt} \quad (1)$$

— **Équation mécanique** (principe fondamental de la dynamique) :

$$J \frac{d\Omega(t)}{dt} + f \cdot \Omega(t) = \Gamma(t) \quad (2)$$

— **Equations de couplage** :

$$\Gamma(t) = k_c \cdot i(t) \quad \text{et} \quad E(t) = k_e \cdot \Omega(t) \quad (3)$$

### 2. Hypothèse simplificatrice

On suppose l'inductance de l'induit négligeable :  $L \approx 0$ . L'équation électrique devient alors purement algébrique :

$$U_m(t) = E(t) + R \cdot i(t) \implies i(t) = \frac{U_m(t) - E(t)}{R} \quad (4)$$

### 3. Démonstration

En substituant l'expression du courant  $i(t)$  dans l'équation mécanique, nous obtenons :

$$J \frac{d\Omega(t)}{dt} + f \cdot \Omega(t) = k_c \left( \frac{U_m(t) - k_e \cdot \Omega(t)}{R} \right) \quad (5)$$

Développons pour regrouper les termes en  $\Omega(t)$  :

$$J \frac{d\Omega(t)}{dt} + f \cdot \Omega(t) = \frac{k_c}{R} U_m(t) - \frac{k_c k_e}{R} \Omega(t) \quad (6)$$

$$J \frac{d\Omega(t)}{dt} + \left( f + \frac{k_c k_e}{R} \right) \Omega(t) = \frac{k_c}{R} U_m(t) \quad (7)$$

En divisant par le coefficient devant  $\Omega(t)$ , soit  $(f + \frac{k_c k_e}{R})$ , on obtient la forme canonique du premier ordre :

$$\tau \frac{d\Omega(t)}{dt} + \Omega(t) = K \cdot U_m(t) \quad (8)$$

Avec les constantes identifiées :

- **Gain statique** :  $K = \frac{k_c}{Rf + k_c k_e}$
- **Constante de temps** :  $\tau = \frac{RJ}{Rf + k_c k_e}$

#### 4. Solution temporelle (Réponse indicielle)

Pour une entrée en échelon de tension  $U_m(t) = U_0$  pour  $t \geq 0$  (avec conditions initiales nulles  $\Omega(0) = 0$ ), la solution de l'équation différentielle est :

$$\Omega(t) = K \cdot U_0 (1 - e^{-t/\tau}) \quad (9)$$

Soit en remplaçant  $K$  et  $\tau$  par leurs expressions :

$$\boxed{\Omega(t) = \frac{k_c U_0}{Rf + k_c k_e} \left( 1 - \exp \left( \frac{-(Rf + k_c k_e)t}{RJ} \right) \right)} \quad (10)$$